\section{ОБЗОР СУЩЕСТВУЮЩИХ МЕТОДОВ И СРЕДСТВ ОЦЕНКИ ПО}

Метрики программных проектов (метрики ПО) --- это количественные показатели, отражающие их отдельные характеристики. Метрики представляют собой все, что можно измерить, при условии, конечно, что в этом есть смысл \cite{software_metrics}.

В мире императивных и объектно-ориентированных языков программирования метрики ПО используется уже много лет, чтобы предоставить разработчикам дополнительную информацию об их программах. Такая информация может  предоставить программисту важные замечания о том, где могут появится баги в коде, или о том, как легко тестировать части их программ. Это может оказаться очень полезным при облегчении процесса тестирования за счет того, что усилия программистов могут быть направлены в том направлении, где они получат наибольшую пользу. Такое облегчение процесса тестирования в свою очередь может помочь облегчить целый процесс валидации ПО. 

Многие разработчики на объектно-ориентированных и императивных языках считают, что метрики ПО могут быть полезным дополнением к  инструментам отладки. Нахождение и исправление ошибок после развертывания намного дороже, чем исправление ошибок на ранних стадиях разработки. Причины этого показаны на рисунке \ref{bug_fix_process}.  Если ошибки не выявлены рано, тогда будет выполнено много лишней работы при тестирования, диагностировании и исправлении ошибок. Из-за важности исправить ошибку как можно ранее, любой инструмент, который может помочь выявить ошибку, может внести значительный вклад в разработку ПО.

\addimg{bug_fix_process}{0.8}{Исправление ошибок на раннем этапе сохраняет много усилий}{bug_fix_process}

Также метрики ПО могут оказаться полезным инструментом при изучении нового языка программирования. В процессе изучения они могут указать разработчику на лучшие практики при написании программ для конкретных языков или парадигм. Метрики могут указать на ошибки, которые совершает разработчик, а также показать последствия данных ошибок. Также метрики ПО могут в целом дать оценку того, насколько разработчик стал лучше писать на новом языке программирования.

Большое количество программного обеспечения написано на императивных языках программирования. Для данных языков было разработано много метрик исходного кода. В этом разделе дана общая информация о различных типах метрик для императивных языков. Рассмотрена краткая информация о метриках ПО для традиционных императивных языков. Описаны некоторые техники оценки, использующиеся для количественной оценки императивных языков. Описаны некоторые из полезных метрик для оценки степени потока управления. Рассмотрены метрики, которые могут быть использованы для того, чтобы понять модульность в программах.

У программы есть много атрибутов, которые можно измерить. Атрибуты программы можно классифицировать на два класса:

\begin{itemize}
	\item внутренние атрибуты --- такие атрибуты программных продуктов, которые зависят только от самого продукта (например, размер продукта);
	\item внешние атрибуты --- такие атрибуты, которые измеряются только в отношении того, как программный продукт взаимодействует с окружением, (например, надежность).
\end{itemize}

Оценки ПО не могут напрямую сказать, как можно улучшить программу. Однако оценки ПО могут быть использованы, чтобы дать какие аргументы для размышлений по поводу улучшения ПО. 

Термин <<сложность>> обычно выступает общей характеристикой для внутренних атрибутов, но он не хорошо объясняет любой частичный атрибут сложности. Следовательно люди обычно подразумевают, что сложность должна посчитана как одно значение. Однако лучшим подходом будет изучить как подсчитать атрибут, который делает вклад в сложность, и таким образом улучшить качество ПО.

\subsection{Метрики размера императивной программы}

Один из самых простых атрибутов программы является ее размер. Размер программы может быть полезным измерением сложности потому, что большие части кода могут быть более сложными в понимании и  поддержании, чем  малые части кода. 

Есть разные способы, которые разработчик может выбрать для измерения размера программы. Самая частая оценка размера --- посчитать количество строк кода (Lines Of Code или LOC \cite{loc}).

Количество строк кода без комментариев (Non-Comment Lines Of Code или NCLOC). Для этой метрике код, который подсчитывается, определяется следующим образом: любая строка программного текста, которая не является комментарием или пустой строкой, вне зависимости от количества выражений на строке. Это включает все строки содержащие программные заголовки, объявления, исполняемые и неисполняемые выражения.

Данная метрика не учитывает размер любого комментария в исходном коде. Однако комментарии все равно могут быть иметь полезные атрибуты потому, что они являются источником документации для нескольких взаимосвязанных функций или содержащегося исходного кода. Поэтому стоит определить еще строки с комментариями (Comment Lines Of Code или CLOC), как количество строк с комментариями в исходном коде. Таким образом, общий размер программы будет LOC = NCLOC + CLOC.

Обычно полезно получить как NCLOC, так и CLOC потому, что они измеряют различные атрибуты программы. NCLOC измеряет “размер” кода в  программе, когда CLOC измеряет количество документации, находящийся в исходном коде программы в форме комментариев.

Кроме LOC, CLOC и NCLOC к количественным характеристикам относят также:
\begin{itemize}
	\item количество пустых строк;
	\item процент комментариев (отношение числа строк, содержащих комментарии к общему количеству строк, выраженное в процентах);
	\item среднее число строк для функций (классов, файлов);
	\item среднее число строк, содержащих исходный код для функций (классов, файлов);
	\item среднее число строк для модулей \cite{loc_metrics}.
\end{itemize}

Иногда дополнительно различают оценку стилистики программы (F). Она заключается в разбиении программы на n равных фрагментов и вычислении оценки для каждого фрагмента по формуле \ref{f_i}. 

\begin{equation}\label{f_i}
F_i = signum(\frac{CLOC_i}{LOC_i})
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $CLOC_i$ --- количество строк комментариев в i-м фрагменте,
\item[] $LOC_i$ --- общее количество строк кода в i-м фрагменте.
\end{where}

Тогда общая оценка для всей программы будет определяться по формуле \ref{f}. 

\begin{equation}\label{f}
F = \sum F_i
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $F_i$ --- оценка стилистики i-го фрагмента.
\end{where}

Выше приведенные метрики называют физическими LOC, также различают логические LOC.

D (Delivered) означает <<поставленный>> код, т. е. только вошедший в законченный программный продукт. Очень часто возникает необходимость учитывать не только поставленный код, но и вспомогательный или промежуточный, который не входит в законченный продукт, но нужен для реализации проекта и требует определенных затрат труда.

Количество логических LOC (используемые аббревиатуры: LSI, DSI, KDSI, где SI --- Source Instructions) --- определяется как число команд и зависит от используемого языка программирования. В том случае, если язык не допускает размещения на одной строке нескольких команд, количество логических LOC будет соответствовать числу физических за исключением пустых строк и строк комментариев. Если же язык программирования поддерживает размещение нескольких команд на одной строке, то одна физическая строка должна быть учтена как несколько логических, если она содержит более одной команды языка \cite{lloc}.

Также стоит отметить, что большинство разработчиков считают, что такая метрика пытается совместить понятие усилий, например, количество сделанных действий на строке, с программной длиной. Существуют различные мнения по поводу этого. Некоторые считают, что программная длина должна оставаться примитивной единицей измерения, как показано выше. Другие считают, что лучше использовать гибридные оценки длины программы. Примером такой гибридной оценки являются метрики Холстеда.

\subsection{Метрики Холстеда}

Объем программы по Холстеду --- это оценка размера программы \cite{halstead_metrics}. Холстед классифицирует символы в программе на такие два класса, которые используются для классификации специфичных действий как операторов, при этом символы, которые представляют данные, классифицируются как операнды. Холстед определяют шесть базовых показателя для его символьной классификации:

\begin{itemize}
	\item $\eta_1$ --- число уникальных операторов программы, включая символы-разделители, имена процедур и знаки операций (словарь операторов);
	\item $\eta_2$ --- число уникальных операндов программы (словарь операндов);
	\item $N_1$ --- общее число операторов в программе;
	\item $N_2$ --- общее число операндов в программе;
	\item $\eta_1'$ --- теоретическое число уникальных операторов;
	\item $\eta_2'$ --- теоретическое число уникальных операндов.
\end{itemize}

Холстед определяет объем программы V по формуле \ref{v}.

\begin{equation}\label{v}
V = N * log_2(n)
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $N$ --- длина программы,
\item[] $\eta$ --- словарь программы.
\end{where}

Длина программы N является по-сути количеством символов в программе и определяется по формуле 1.4.

\begin{equation}\label{N}
N = N_1 + N_2
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $N_1$ --- общее число операторов в программе,
\item[] $N_2$ --- общее число операндов в программе.
\end{where}

Словарь программы $\eta$ определяется по формуле \ref{eta}.

\begin{equation}\label{eta}
\eta = \eta_1 + \eta_2
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $\eta_1$ --- словарь операторов,
\item[] $\eta_2$ --- словарь операндов.
\end{where}

Показатель объема программы V отображает размер наименьшего представления программы, которое только возможно, в битах. Это происходит потому, что $log_2(\eta)$ отображает количество битов необходимых для представления всех отдельных элементов программы, при этом N показывает как много этих элементов в программе.

Также можно определить теоретический объем программы $V'$ по формуле \ref{v_prime}.

\begin{equation}\label{v_prime}
V' = N' * log_2(\eta')
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $N'$ --- теоретическая длина программы,
\item[] $\eta'$ --- теоретический словарь программы.
\end{where}

Теоретическая длина программы $N'$ определяется по формуле . Для стилистически корректных программ отклонение $N$ от $N'$ не превышает 10%.

\begin{equation}\label{n_prime}
N' = \eta_1' * log_2(\eta_1') + \eta_2' * log_2(\eta_2')
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $\eta_1'$ --- теоретическое число уникальных операторов,
\item[] $\eta_2'$ --- теоретическое число уникальных операндов.
\end{where}

Теоретический словарь программы $\eta'$ определяется по формуле \ref{eta_prime}.

\begin{equation}\label{eta_prime}
\eta' = \eta_1' + \eta_2'
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $\eta_1'$ --- теоретическое число уникальных операторов,
\item[] $\eta_2'$ --- теоретическое число уникальных операндов.
\end{where}

По данным метрикам можно рассчитать другие метрики не связанные с размерами программы. Рассмотрим эти метрики.

Уровень качества программирования L определяется по формуле \ref{l}. Для идеальной программы L = 1.

\begin{equation}\label{l}
L' = \frac{V'}{V}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $V'$ --- теоретический объем программы,
\item[] $V$ --- объем программы.
\end{where}

Уровень качества программирования, основанный лишь на параметрах реальной программы без учета теоретических параметров, L'  определяется по формуле \ref{l_prime}.

\begin{equation}\label{l_prime}
L' = \frac{2 * \eta_2}{\eta_1 * N_2}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $\eta_1$ --- число уникальных операндов,
\item[] $\eta_2$ --- число уникальных операторов,
\item[] $N_2$ --- общее число операндов в программе.
\end{where}

Сложность понимания $E_c$ программы определяется по формуле \ref{e_c}.

\begin{equation}\label{e_c}
E_c = \frac{V}{2L'}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $V$ --- объем программы,
\item[] $L'$ --- уровень качества программы.
\end{where}

Трудоемкость кодирования программы $D$ определяется по формуле \ref{d}.

\begin{equation}\label{d}
D = \frac{1}{L'}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $L'$ --- уровень качества программы.
\end{where}

Уровень языка выражения $y'$ определяется по формуле \ref{y_prime}.

\begin{equation}\label{y_prime}
y' = \frac{V}{2D}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $V$ --- объем программы,
\item[] $D$ --- трудоемкость кодирования.
\end{where}

Информационное содержание программы $I$ определяется по формуле \ref{i}. Данная характеристика позволяет определить умственные затраты на создание программы.

\begin{equation}\label{i}
I = \frac{V}{D}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $V$ --- объем программы,
\item[] $D$ --- трудоемкость кодирования.
\end{where}

Оценка необходимых интеллектуальных усилий при разработке программы $E$ определяется по формуле . Характеризует число требуемых элементарных решений при написании программы.


\begin{equation}\label{e}
E = N' * log_2(\frac{\eta}{L})
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $N'$ --- теоретический объем программы,
\item[] $\eta$ --- словарь программы,
\item[] $L$ --- уровень качества программирования.
\end{where}

При применении метрик Холстеда частично компенсируются недостатки, связанные с возможностью записи одной и той же функциональности разным количеством строк и операторов \cite{metrics_viva64}.

\subsection{Метрики сложности потока управления программы}

Следующий большой класс метрик, основанный уже не на количественных показателях, а на анализе управляющего графа программы, называется метрики сложности потока управления программ.

Управляющий поток или путь исполнения по ходу программы --- это один из самых важных аспектов императивных программ. Контроль потока часто может быть нетривиальным и программы со сложным потоком управления могут стать трудными для понимания, тестирования и поддерживания. Поэтому желательно попытаться количественно оценить и попробовать управлять потоком во время разработки программы, что может упростить обслуживание в будущем. Было проведено много исследований по использованию метрик программного обеспечения для количественного измерения потока управления программами, некоторые из которых будут обсуждаться в следующих разделах.

\subsubsection{Граф управляющего потока программы}

Поток управления программой обычно моделируется с использованием графов потока. Граф потока представляет собой ориентированный граф, которые указывает пути выполнения по ходу программы. Некоторые графы потоков, такие как конструкции if-then-else, появляются очень регулярно в программных конструкциях и поэтому получили специальные имена и известны как основные графы потоков. Эти основные графы потоков проиллюстрированы на рисунках \ref{cfg_basic_elements_1} -- \ref{cfg_basic_elements_2}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{cfg_basic_elements_1}{0.6}{Примеры основных графов потока (ч.1)}{cfg_basic_elements_1}

\addimg{cfg_basic_elements_2}{0.8}{Примеры основных графов потока (ч.2)}{cfg_basic_elements_2}

Граф потоков могут объединятся при помощи последовательностей и вложений. 

Нотация используемая для последовательностей --- ($F_1$;$F_2$;...), например ($P0$;$D0$). 

Нотация используемая для вложений --- $F(F_1 в x_1;F_2 в x_2;...)$, которая утверждает, что граф потоков $F_1$ вложен в узел $x_1$ в графе потока $F$, похожим образом можно утверждать $F_2$ вложен в узел $x_2$. Пример для данной нотации - $D_1$ ($D_2$ в $A$).

Чтобы проиллюстрировать эти нотации, рассмотрим граф потока в рисунке \ref{s_graph}. 

\addimg{s_graph}{0.8}{Пример S-графа программы}{s_graph}

Этот граф представляет простую программу, которая считывает содержимое файла, и создана из разных основных графов потоков, такие как <<while a do A>> цикл, $D_2(a, B)$, и <<if-then-else>> структура, $D_1(b, C, D)$. Такие основные графы потоков совмещены в последовательность, таким образом целый граф потока может быть представлен как последовательность $(P_2;D_2;D_1)$.

Графы потока секций кода можно использовать для определения того, насколько код <<хорошо структурированный>>. Это делается сначала путем назначения множества $S$ простых графов потока. Выбор основных графов потока для включения в $S$ может зависеть, например, от конкретного используемого языка программирования из-за различных структур управления, доступных на разных языках.

Любой граф управляющего потока, который состоит только из элементов множества $S$, затем классифицируется как структурированный. Такие структурированные графы называют S-графами. Рисунок \ref{s_graph} иллюстрирует пример S-графа.

Любой граф потока может быть разбит на графы потока компонентов, и поэтому с каждым графом потока связано дерево декомпозиции, которое описывает, как граф потока может быть построен из основных графов потока с использованием последовательности и вложенности.

Это показывает, что у каждой программы есть некоторая степень структурированности, которая может быть характеризован ее деревом декомпозиции. Это происходит потому, что единственными структурами, которые не могут быть разложены, являются основные графы потока, и поэтому, если программа не состоит только из одного основного графа потока, ее можно разбить до некоторой степени.

Такой подход к декомпозиции программы может помочь реструктуризовать код в оптимальной манере путем определения таких основных графов потока, которые приводят к спагетти-коду \cite{spaghetti_code}. Это может быть сделано путем вычисления дерева декомпозиции для данной программы. Любые элементы дерева декомпозиции, которые не являются частью множества $S$, указывают на фрагменты кода, которые неструктурированные и, следовательно, могут приводить к спагетти-коду.

\subsubsection{Метрика цикломатической сложности Мак-Кейба для графа потока управления}

Графы потока предоставляют источник для многих показателей, таких как глубина вложения и сложность. Одним из таких хорошо известных и часто цитируемых показателей является показатель цикломатической сложности Мак-Кейба \cite{mccabe_metric}. Цикломатическая сложность была представлена как мера сложности программы, хотя, также она полезна как мера тестируемости.

Цикломатическая сложность --- это мера сложности структуры принятия решений в программе. Программы представлены в виде графа потока G, в которой есть одна точка входа и одна точка выхода. Метрика определяется по формуле \ref{vg}.

\begin{equation}\label{vg}
v(G) = e - n + 2
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $e$ --- общее количество дуг,
\item[] $n$ --- общее количество узлов.
\end{where}

Эта метрика подсчитывает количество независимых путей в программе, где независимый путь --- это любой путь в программе, который вводит как минимум один новый набор операторов обработки. Количество независимых путей является хорошим показателем сложности программы, потому что, как правило, программу становиться труднее понять по мере увеличения числа путей. Также можно показать, что для графа, в котором все узлы принятия решений имеют степень 2, то есть каждый узел имеет два исходящих ребра, $v(G)$ равно единице плюс число узлов принятия решения в графе потока.

К сожалению, данная оценка не способна различать циклические и условные конструкции. Еще одним существенным недостатком подобного подхода является то, что программы, представленные одними и теми же графами, могут иметь совершенно разные по сложности предикаты (предикат — логическое выражение, содержащее хотя бы одну переменную) \cite{control_flow_metrics}. 

Метрики Мак-Кейба для цикломатической сложности остаются наиболее известными мерами управляющего потока. Однако есть много других мер сложности управляющего потока, среди них есть и модификации данной метрики, которые пытаются исправить недостатки данной.

\subsubsection{Модификации метрики цикломатической сложности}

Разные исследователи предложили разные вариации изначальной метрики Мак-Кейба, чтобы устранить ее недостатки. Две самые известные вариации --- это метрика Майерса и Хансена \cite{hansen_metric}.

Хансен предложил четыре простых правила для подсчета сложности Мак-Кейба:

\begin{itemize}
	\item увеличивать на один для каждого IF, CASE или других альтернативных конструкций принятия решений;
	\item увеличивать на один для каждого последовательного DO, DO-WHILE или других циклических конструкций;
	\item добавить на два меньше, чем количество логических альтернатив в CASE;
	\item добавить единицу для каждого логического оператора (AND, OR) в IF.
\end{itemize}

Майерс утверждал, что выражение IF c логическими операторами менее сложное, чем два IF выражения с одним вложенным в другое. Из-за дополнительного выражения ELSE. Примеры показаны на рисунке \ref{if_examples}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{if_examples}{0.8}{Примеры IF-выражений}{if_examples}

Майерс отметил, что вычисление V(G) по отдельным условиям (как предполагал Мак-Кейб) делает данную оценку одинаковой для двух показанных случаев. Чтобы решить эту проблему, Майерс использует интервал [CYCMID, CYCMAX]. CYCMAX считается с использованием приведенных выше четырех правил, а CYCMID с использованием только трех правил. Другое описание данного интервала --- [V(G), V(G)+h], где h для простых предикатов равно нулю, а для n-местных $h=n-1$ (n-местный предикат зависит от n переменных). Данный метод позволяет различать разные по сложности предикаты, однако на практике он почти не применяется. 

Хансен заметил концептуальные недостатки улучшения Майерса. Хансена считал, что CYCMID и CYCMAX слишком связаны друг с другом, использование интервала для их представления является избыточным и не предоставляет достаточно информации. Вместо этого он предположил, что измерения которые выполнялись второй частью интервала (CYCMAX) являются сложностью выражения, а не количества путей в коде. Более того, он считал, что вышеприведенное третье правило является просто измерением сложности выражение тоже. Чтобы получить лучшую метрику, он предложил пару (CYCMIN, количество операций). CYCMIN считается, использую только первые два правила. Тем самым повышается чувствительность метрики к структурированности программы. Эта метрика может быть применена для оценки сложности анализа бинарного кода статическими методами, когда аналитику известен размер всего приложения и число инструкций в составляющих его функциях.

\subsubsection{Другие метрики цикломатической сложности}

Все из выше перечисленных метрик имеет одну проблему. Несмотря на то, что они предоставляют степень сложности программ, они не предоставляют одно число, которое можно использовать для сравнений по величинам. Также выбор одной из этих метрик на практике не имеет какого-либо большого значения.

Для оценки цикломатической сложности существуют также другие метрики, которые в итоге представляются одним числом:

\begin{itemize}
	\item метрика Вудворда (Woodword) определяется как число узлов (knot, точек пересечения) линий передачи управления на полях листинга программы;
	\item метрики Харрисона и Мейджела (Harrison \& Magel) учитывают уровень вложенности и размер программы, каждой вершине графа потока управления присваивается начальная сложность (например, посредством мер Холстеда);
	\item метрика Пивоварского позволяет учесть различия не только между последовательными и вложенными управляющими конструкциями, но и между структурированными и неструктурированными программами;
	\item метрика Шнейдевинда (Schneidewind) выражается через число возможных путей в графе потока управления, на практике эта метрика применяется редко и в основном при оценке тестовых покрытий \cite{metrics_viva64}.
\end{itemize}

Метрика Пивоварского выражается отношением N(G) = v*(G) + СУММАPi , где v*(G) - модифицированная цикломатическая сложность, при вычислении которой оператор CASE с n выходами рассматривается как один логический оператор, а не как n - 1 операторов. Рi - глубина вложенности предикатной вершины, то есть число всех сфер влияния предикатов, которые либо полностью содержатся в сфере рассматриваемой вершины, либо пересекаются с ней. 


\subsection{Метрики тестируемости программы}

Эффективное тестирование ПО признано одной из самых сложных задач при разработке ПО. Из-за этого важно писать ПО так, чтобы облегчить процесс тестирования. Метрики ПО могут играть важную роль при достижении такой цели.

Несмотря на то, что можно измерить насколько сложно программу тестировать, метрики ПО не могут объяснить как изменить программу для улучшения тестируемости. Но метрики все равно полезны потому, что они могут показать места в программе, которые могут быть сложными для тестирования, таким образом помогают направить усилия разработчика к областям программы, где они больше всего нужны и следовательно будут самым эффективными по затратам.

Метрика, которая чаще всего используется для измерения тестируемости --- это метрика цикломатической сложности Мак-Кейба. Данная метрика описана в предыдущих разделах, по-сути она подсчитывает количество независимых путей выполнения в программе. Таким образом метрика формирует важный признак того, насколько сложно программу тестировать. В общем случае, чем больше количество путей, тем больше тестовых случаев (test case) необходимо для полного тестирования всех путей выполнения программы.

Существуют разные стратегии тестирования \cite{testing_strategies}. Из-за такого широкого диапазона стратегий тестирования, полезно измерить количество тестовых случаев требуемых для каждой стратегии для заданной программы. Например, метрика Мак-Кейба может измерить количество тестовых случаев требуемых для структурного тестирования. 

Несмотря на то, какая стратегия тестирования используется, важно знать сколько раз программа будет выполнена тестовыми случаями. Это называется тестовым покрытием или коэффициентом тестовой эффективности. 

Для тестов разработанных, чтобы выполнять объекты типа T, где T могут быть циклы, ветвления и т. д.  Коэффициент тестовой эффективности (TER) для такого теста определяется по формуле \ref{ter_t}.

\begin{equation}\label{ter_t}
TER_T = \frac{n_T}{N_T}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $n_T$ --- количество выполненных объектов T,
\item[] $N_T$ --- общее количество объектов T.
\end{where}

Чтобы посчитать такой коэффициент, обязательно необходимо определить какие объекты будут выполнены для специфичного набора тестовых данных. Такое сложно достичь при статичном анализе, поэтому обычно необходимо выполнить некоторую форму трассировки при выполнении (runtime), чтобы посчитать такую метрику.

\subsection{Измерение модульности программы}

Большинство современных языков предоставляют некоторую поддержку для разделения программ на модули. Язык C тоже поддерживает такие возможности. Такие модульные программы обычно легче понимать и это позволяет повторно использовать код \cite{modules_in_pl}.

\subsubsection{Граф вызовов}

Граф вызовов –-- это направленный граф, в котором вершины представляют функции и дуги представляют вызовы функций. Граф вызовов может быть создан по программной системе и предоставляет много атрибутов, такие как ширина и глубина, которые могут быть измерены довольно просто. Могут быть определены несколько более интересных метрик:

\begin{itemize}
	\item размер, это может быть количество вершин, количество дуг, или сумма обоих;
	\item глубина, длина самого длинного пути от корневого узла до листа;
	\item ширина, максимальное количество вершин на каком-либо из уровней;
	\item коэффициент отношения дуг к вершинам, метрика плотности соединений, которая увеличивается, чем больше соединений (вызовов функций) было сделано, схожа с цикломатической сложностью.
\end{itemize}

Чем больше размер графа, тем больше зависимостей между разными частями программы, тем самым больше сложность программы.

Высокий коэффициент отношения дуг к вершинам отображает взаимодействие между функциями, и таким образом может указать на области программного кода, которые стоит переделать.

\subsubsection{Классификация повторного использования кода}

Повторное использование кода в основном рассматривается как важная часть разбиения программ на модули. Повторное использование кода может сократить как усилия по написанию программы, так и ее тестирования. Повторное использование может классифицировать на две категории:

\begin{itemize}
	\item публичное, повторное использование кода, которое было разработано внешне по отношению к программе, например, код библиотеки;
	\item приватное, повторное использование модулей внутри программы.
\end{itemize}

Публичное и приватное повторное использование могут быть измерены по графу вызовов. Повторное использование может быть измерено либо по количеству раз использования модуля, либо по количеству модулей, которые используют определенный модуль. Несмотря на то, что эти две метрики смотрятся похожими, рассмотрев ситуации, где один модуль использует другой модуль несколько раз, например, используя некоторые функции, которые экспортированы другим модулем. В такой ситуации эти две метрики дадут разный результат.

\subsubsection{Классификация сцепления модулей}

Одним из намерений разбития программы на модули --- предотвратить влияние изменений одного модуля на другой. В такой случае степень связи одного модуля с другим (сцепление) будет важным рассмотрением. Если два модуля слишком тесно связаны, то невозможно будет изменить два модуля независимо. В контексте метрик ПО, сцепление обычно рассматривается между парами модулей. Сцепление системы в целом называется глобальным сцеплением. Сцепление модулей x и y в императивных  языках можно классифицировать на 6 классов \cite{module_coupling_classes}:
 
\begin{itemize}
	\item сцепление по содержимому, R5, x изменяет что-то внутри модуля y, например, изменяет значения определенные в y;
	\item сцепление по общей области, R4, x и y ссылаются на общие глобальные данные, это может привести к проблемам, если формат глобальных данных поменяется;
	\item сцепление по управлению, R3, x передает параметры y с намерением управлять поведением y;
	\item сцепление по штампу, R2, x и y принимают одинаково-определенный тип параметров, это может создать взаимосвязь между другими несвязанными модулями;
	\item сцепление по данным, R1, x и y взаимодействуют при помощи параметров, которые не включают какой-либо элемент управления;
	\item отсутствие сцепления, R0, x и y полностью независимы.
\end{itemize}

Примером для сцепления по управлению может быть случай, когда y --– это функция, которая рисует фигуры на экране. Разные параметры передаваемые в y приводят к выполнению разных действий, например, рисование треугольника или квадрат.

Сцепление по данным происходит, когда x и y выполняют одну и ту же задачу независимо от того, какие параметры будут переданы между ними. Примером может быть передача параметров в математическую функцию, функция выполняет одно и то же действие при любых переданных параметрах. Это контрастирует со сцеплением по управлению, в котором разные наборы действий могут быть выполнены в зависимости от переданных параметров. Сцепление по данным --- это минимальное обязательное сцепление необходимое для взаимодействия между модулями.

Классификация упорядочивает классы с R0 (хорошие) по R6 (плохие). Обычно это невозможно иметь только R0 сцепление между всеми модулями, единственным исключением может быть библиотека вспомогательных функций.

Также стоит упомянуть, что на практике может быть сложно точно классифицировать сцепление на такие классы. Например, выбор между R3 и R1 сцеплением может быть сложным или невозможным, выполняя его механически, и следовательно может потребовать ручного рассмотрения для точной классификации.

Сцепление системы могут быть смоделированы, используя граф модели сцепления. Граф модели сцепления может предоставить хороший метод визуализации сцеплений между модулями. Пример такого графа показан на рисунке \ref{coupling_graph}, где грани графа помечены парами (x, y), которые показывают тип сцепления (Rx), и количество появлений этого типа сцепления (y), например, количество общих глобальных переменных для R4 сцепления. Визуализация сцепления модулей может быть более полезной, чем использование любых других метрик сцепления, потому что она может очень быстро предоставить разработчикам общее представление взаимодействий в программной системе.

\addimg{coupling_graph}{0.5}{Пример графа сцепления}{coupling_graph}

\subsubsection{Информационный поток программы и метрика Генри-Кафура}

Обычно модульные программы состоят из модулей с данным, протекающими через них способом называемым информационным потоком. Измерение свойств информационного потока может помочь показать, где в частности происходят сложные взаимодействия между функциями, и таким образом понять, где может быть сложное алгоритмическое поведение, которое делает затруднительным изменения в программе.

Графы потоков могут быть использованы для моделирования информационных потоков между модулями. Можно рассматривать поток как один из следующих типов:

\begin{itemize}
	\item локальный поток, модуль вызывает другой модуль и передает информацию к вызванному модулю, или вызванный модуль возвращает результат вызывающему;
	\item локальный непрямой поток, вызываемый модуль возвращает информацию, которая последовательно передается другому вызываемому модулю;
	\item глобальный поток, поток информации от одного модуля к другому при помощи глобальной структуры данных.
\end{itemize}

Используя граф информационного потока программы возможно измерить разные атрибуты, которые помогут посчитать сложность структуры программы. Одна из таких метрик --- это метрика Кафура \cite{kafura_metric}. Эти метрика использует следующие две метрики как основу:

\begin{itemize}
	\item Fan-In, количество локальных потоков, которые завершаются в модуле M;
	\item Fan-Out, количество локальных потоков, которые происходят из модуля M.
\end{itemize}

Метрика Кафура, показана в формуле \ref{kafura_complexity}, использует эти атрибуты вместе с метриками размера модуля. Часть метрики fan-in(M) * fan-out(M) показывает количество возможных соединений между входным источником и выходным получателем. 

\begin{equation}\label{kafura_complexity}
complexity(M) = size(M) * (fan-in(M) * fan-out(M))^2
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $complexity(M)$ - сложность модуля,
\item[] $size(M)$ - размер модуля,
\item[] $fan-in(M)$ и $fan-out(M)$ - количество локальных потоков.
\end{where}

Однако использование данной метрики показывает сложность модуля спорно, потому что модуль с fan-in и fan-out равным нулю будет иметь сложность равную нулю. Генри и Кафура упростили эту нотацию утверждая, что модули с нулевыми fan-in и fan-out, в некотором смысле, изолированы от системы в целом и следовательно имеют низкую сложность. Также может использоваться другая вариация метрики, показанная в формуле \ref{kafura_complexity_alt}.

\begin{equation}\label{kafura_complexity_alt}
complexity(M) = (fan-in(M) * fan-out(M))^2
\end{equation}

\begin{where_nospace}
\item[] $complexity(M)$ --- сложность модуля,
\item[] $fan-in(M)$ и $fan-out(M)$ --- количество локальных потоков.
\end{where_nospace}

\subsection{Визуализация программной системы и метрик}

По мере роста программной системы, возможность исследовать и заниматься рефакторингом системы становится более важным. Чтобы эффективно рефакторить программное обеспечение разработчик должен иметь хорошее понимание программы. Инструменты, которые автоматизируют рефакторинг могут сократить шанс ошибки, однако скорее всего в какой-то момент разработчику придется делать ручные изменения. Когда такое происходит, то очевидно разработчик должен понимать программную систему, чтобы при изменении не добавить новые неисправности.

Программные метрики могут помочь понять большую часть ПО, показывая на области программы с частичными свойствами, однако одних метрик недостаточно. Метрики предоставляют численные значения, но их сложно связать с программным кодом. Например, метрика может показывать, что у функции большая степень сцепления, но непонятно откуда такое значение метрики появляется.

Один из способов увеличить полезность метрик –-- это скомбинировать их с визуализацией программной системы, которая позволит другие атрибуты программы, такие как графы вызовов, просмотреть вместе с данными метрик.

\subsubsection{Свойства систем визуализации}

Визуализация программы можно рассматривать с двух перспектив: с точки зрения системы визуализации и с точки зрения пользователя.

С точки зрения системы необходимые свойства системы визуализации являются следующие \cite{visualization_system_properties}:

\begin{itemize}
	\item масштабируемость, система визуализации должна справляться с большим количеством данных, потому что программа может продолжать увеличиваться в размерах;
	\item расширяемость, система визуализации должна быть гибкой, настраиваться под нужды пользователя;
	\item кросс-платформеность, не должно быть привязки к одной платформе, это увеличит популярность и полезность системы.
\end{itemize}

По поводу расширяемости системы, должна быть возможность для пользователя некоторой степени настройки через конфигурации системы. Также основной аудиторией такой системы будут разработчики, поэтому разработчики предпочли бы использовать программный интерфейс для определения собственной конфигурации системы визуализации вместо использования графического интерфейса.

С точки зрения пользователя необходимые свойства системы визуализации следующие:

\begin{itemize}
	\item минимальные изменения в программе пользователя, это относится и к производительности программы, и к исходному коду программы;
	\item небольшое вмешательство или отсутствие вмешательства разработчика, разработчик должен только применить инструмент к коду, единственным исключением может быть включение путей к исходному коду, который не является прямой частью программы, например, код библиотеки;
	\item решение реальных проблем, это подразумевает возможность обработки программ с тысячами строк исходного кода во многих файлах.
\end{itemize}

\subsubsection{Виды инструментов визуализации}

Самыми часто используемыми инструментами визуализации являются просмотрщики кода, которые предоставляют пользователю фиксированный набор представлений входной программы \cite{code_reviewers}. Различные графические представления могут быть использованы просмотрщиками кода, такие как:

\begin{itemize}
	\item графовые структуры, например, поток управления, поток данных, граф вызовов и граф зависимостей модулей;
	\item обратные и прямые слайсеры;
	\item дайсеры, показывают минимальное подмножество кода, которое может быть выполнена, если определенное утверждение истинно;
	\item просмотр <<мертвого>> кода, показывает недостижимый код, который следовательно не может быть выполнен.
\end{itemize}

Обратные слайсеры показывают минимальное подмножество кода, который влияет на набор переменных. Прямые слайсеры показывают подмножество кода, на который влияет набор переменных.

Просмотр <<мертвого>> кода обычно полезен в устарелых системах, где секции кода могут стать недостижимыми из-за изменений.

Важно иметь возможность навигации, т.к. это облегчает процесс исследования системы. Навигация должна быть разработана в системе визуализации с самого начала. Если навигация будет добавлена позже, то это может усложнить создание интуитивного метода навигации.

\subsubsection{Высокоуровневый обзор программы}

Как уже говорилось в предыдущих разделах, разработчик должен понимать разрабатываемую программную систему. Обычно сложность в понимании системы вызвана не деталями на низком уровне, а высокоуровневыми взаимодействиями. 

Разработчик должен уметь просматривать программную систему на высоком уровне, но с возможностью переключения с высокого уровня на низкий. Это позволит разработчику найти интересующие места в программе, и затем сфокусироваться на них уже на низком уровне.

Однако визуализировать программу на высоком уровне не так просто. Схожие проблемы появляются и при анализе данных, были придуманы различные способы решить данную проблему, большинство из этих способов применимы и к визуализации ПО. Существуют следующие для разрешения данное проблемы:

\begin{itemize}
	\item масштабирование, представления с предпросмотром, грикинг;
	\item фокус и контекст;
	\item зуминг и рыбий глаз.
\end{itemize}

Одним из частых методов для получения обзора данных --- масштабирование. Показывая компоненты визуализации в меньшем масштабе, большее количество компонентов помещается внутри границ экрана. Примером такого подхода являются значки с предпросмотром изображения для навигации по каталогу с изображениями. Выбирая изображение в каталоге, открывается изображение в большем масштабе.

Однако, когда рассматриваются текстовые данные важно учитывать, что есть предел до которого можно масштабировать текст, в котором он останется читабельным. Грикинг –-- это метод, который не пытается отобразить отдельные символы в маленьком масштабе, но вместо этого отображает один сплошной блок цвета. Это показано на рисунке \ref{greeking_example}. Грикинг --- очень эффективный метод для просмотра очертаний блоков текста, и может быть дополнен используя цвета для подсвечивания различных атрибутов. 

\addimg{greeking_example}{0.5}{Пример грикинга}{greeking_example}

При высокоуровневом просмотре программы обычно полезно сфокусироваться на частичной области или аспекте, который исследуется.

Часто используемый подход для достижения такого действия --- фокус и контекст. При таком подходе высокоуровневый обзор в системе визуализации предоставляет выбор фокуса внимания, например, курсор. Текущий выбранный элемент затем отображается как низкоуровневое представление на том же экране. В сочетании с грикингом, это может сделать эффективным навигацию по исходному коду программы. Пример фокуса и контекста показан рисунке \ref{focus_context_example}.

Зуминг --– это процесс динамического увеличения масштаба компонентов в системе визуализации. Он отличается от фокуса и контекста, потому что только просматривает одно представление в определенном масштабе.

Проблему, при которой зуминг не может просматривать высокоуровневые представления, можно решить внедрив зуминг в систему с фокусом и контекстом. Альтернативный  метод решить данную проблему это использовать линзу рыбьего глаза. Рыбий глаз имеет варьирующееся приближение от края до центра (максимальное приближение). Пример показан на рисунке \ref{fish_eye_example}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{focus_context_example}{0.8}{Пример фокуса и контекста в SeeSoft}{focus_context_example}

\addimg{fish_eye_example}{0.4}{Пример рыбьего глаза}{fish_eye_example}

Система с рыбьим глазом позволяет пользователю перемещать такую линзу по высокоуровневому представлению, и таким образом пользователь увидит предпросмотр и детали одновременно.

\subsubsection{Динамические запросы}

Предыдущий раздел представил способы одновременного высокоуровневого  просмотра и просмотра низкоуровневых деталей. Замысел данных способов, что пользователь может найти аномальные точки и затем сфокусироваться на них. Однако, на практике высокоуровневый просмотр может содержать большое количество данных, большинство из которых может быть неинтересным и может затруднить поиск нужных точек.

Один из способов уменьшить количество посторонней информации, которую пользователь должен изучить --- это использовать операции фильтрации перед визуализацией, однако это может быть довольно негибким, и может помешать исследованию данных. Например, можно решить отфильтровать значения ниже определенного порога. Если впоследствии визуализация показывает, что пороговое значение установлено слишком низким или слишком высоким, тогда необходимо изменить и повторно применить фильтр, а затем перезапустите визуализацию.

Более гибкий подход --- включить фильтрацию в визуализацию так, что пользователь может динамически изменять фильтр и, следовательно, регулировать то, что отображается на экране в режиме реального времени.

Такая система может предоставить очень мощный механизм для пользователя, чтобы быстро отфильтровать неинтересные элементы и сосредоточиться на важных аспектах, и использована во многих системах визуализации данных. Динамические запросы \cite{dynamic_queries} также используются для достижения хорошего эффекта в системах визуализации программного обеспечения. Например, можно контролировать диапазон значений в отображаемой цветовой шкале, отображая только значения в красной части цветовой шкалы.

\subsubsection{Абстрактные представления}

Размер и сложность многих современных поддерживаемых программных систем часто демонстрируют недостатки визуализаций со структурами графов, такие как графы вызовов, потому что в процессе визуализации генерируются загроможденные и запутанные отображения графов при попытке расположить большое количество элементов.

Одним из способов решить данную проблему --- представить данные структуры в трехмерном пространстве. Хотя были предприняты попытки перенести двухмерные графические представления, такие как графы вызовов или деревья наследования, в трехмерное пространство, однако в большинстве случаев это не дает эффективных и полезных визуализаций, потому что при использовании третьего измерения оно все равно должно отображаться в двухмерном экране и, следовательно, имеет тенденцию добавлять еще больший беспорядок. Вместо этого внимание было сосредоточено на использовании третьего измерения путем создания различных абстрактных представлений.

\subsubsection{CallStax и FileVis}

Янг П. и Манро М. описали визуализацию, основанную на трехмерных геометрических формах, таких как кубы и цилиндры \cite{young_munro_visualization}. Их система состоит из двух частей, CallStax и FileVis, которые можно объединить в одну систему визуализации.

CallStax, показанный на рисунке \ref{callstax_example}, используется для отображения структуры вызовов программы, написанной на C. CallStax представляет пути вызовов в программе в виде стеков цветных блоков. FileVis, показанный на рисунке \ref{filevis_example}, представляет собой визуализацию, которая показывает отдельные файлы исходного кода в виде платформ, плавающих в трехмерном пространстве. Каждая функция в файле представлена в виде блока на платформе, представляющей файл. При просмотре на расстоянии блоки на платформе показывают два атрибута их функции: длину функции и ее сложность (метрика) относительно всех других функций в программе.

Длина представлена настройкой высоты блока, а сложность указывается настройкой цвета. При просмотре с небольшого расстояния блоки модифицируются для отображения дополнительной информации, такой как разбивка строк кода, комментариев и пустых строк в функции.

Однако CallStax и FileVis настолько абстрактны, что иногда бывает трудно связать визуализацию с исходным кодом.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{callstax_example}{0.4}{Пример системы визуализации CallStax}{callstax_example}

\addimg{filevis_example}{0.6}{Пример системы визуализации FileVis}{filevis_example}

\subsubsection{Представления в виде реального мира}

Проблема с абстрактными представлениями программного обеспечения заключается в том, что они иногда настолько абстрактным, что трудно связать визуализацию с исследуемыми артефактами.

Один из способов избежать эту проблемы - попытаться представить исследуемые артефакты в качестве реальной сцены.

Одним из таких примеров использования визуализации в виде реального мира является Software World, показанный на рисунке \ref{software_world_example}. Software World --- это система для отображения исходного кода Java в виде виртуальных миров, изображающих здания, районы, города и на самом высоком уровне в виде атласа.

Различные элементы Software World представляют исходный код с разной степенью детализации. Здания представляют методы, в которых количество дверей и окон в зданиях представляет количество локальных переменных и параметров соответственно. Районы представляют классы, города представляют пакеты классы и атлас показывает всю программу.

Системы визуализации, такие как Software World, показывают, как можно представлять программные системы в трех измерениях, не прибегая к неясным абстрактным представлениям. Однако до сих пор остаются вопросы о масштабируемости и простоте навигации таких систем.

\addimg{software_world_example}{0.8}{Пример системы визуализации Software World}{software_world_example}

\subsubsection{Полиметрические представления}

Полиметрические представления --- это легковесная техника визуализации ПО, наполненная информацией метрик. Рисунок \ref{polymetric_view_example} демонстрирует принцип полиметрических представлений.

\addimg{polymetric_view_example}{0.5}{Пример системы визуализации Software World}{polymetric_view_example}

Представляя узлы структур в виде таких двухмерных узлов, мы можем отобразить до 5 метрик в одном узле:

\begin{itemize}
	\item размер, ширина и высота узла могут отображать две метрики, чем выше и шире узел, тем больший размер метрики он показывает;
	\item цвет, цветовой интервал между белым и черным может отображать одну метрику, может быть соглашение, что чем больше значение метрики, тем более темный узел;
	\item позиция, X и Y координаты могут отображать другие две метрики.
\end{itemize}

Также можно использовать ширину и цвет грани для отображения двух метрик. Используя такие представления можно отображать разные графовые структуры в более читаемом и понятном виде для разработчика.

Например, если использовать метрики количество строк (LOC) и количества выражений в функциях для позиций узлов, для ширины и высоты использовать количество параметров функций, а в качестве цвета метрику цикломатической сложности, то можно получить представление связанных по структуре функций. Пример такой структуры показан на рисунке \ref{related_funcs_example}.

\addimg{related_funcs_example}{0.8}{Пример связанных по структуре функций}{related_funcs_example}

Такое представление может показать разработчику проблемные функции в программе. Например, темные узлы в самом начале диаграммы отображают функции с небольшим количеством строк, но с высокой цикломатической сложностью, что довольно странно, скорее всего, такая функция требует рефакторинга.

\subsubsection{Другие виды абстрактных представлений}

Существуют и другие виды абстрактных представлений ПО, приведем некоторые примеры:

\begin{itemize}
	\item гиперболические деревья, метод визуализации информации и графов на основе геометрии Лобачевского;
	\item тримапинг, метод отображения иерархических данных с использованием вложенных фигур, обычно прямоугольников;
	\item rigi, интерактивный инструмент редактора графов для реверс-инжиниринга программного обеспечения, использующий метод белого ящика, требующий исходный код, он в основном нацелен на понимание программы;
	\item радар эволюции (evolution radar), метод визуализации, позволяющий визуализировать информацию о логическом сцеплении на уровне файлов и уровне модуля в интегрированном и интерактивном виде, что позволяет зрителю перемещаться и запрашивать визуализированные данные.
\end{itemize}

\subsection{Обзор исследований в областях метрик и визуализаций ПО}

Разные авторы рассматривают различные метрики и визуализации для программного обеспечения. Данная работа рассматривает метрики и визуализации только для императивных языков программирования, но даже для императивных языков есть различное множество подходов.

\subsubsection{Обзор исследований в области метрик ПО}

Морис Холстед предложил полноценный набор метрик ПО, который отображает характеристики существующей программы \cite{halstead_metrics}. Данные метрики не полагаются на традиционный подсчет строк кода (LOC), а на подсчет количества операндов и операторов. Набор метрик делится на: базовые показатели, различные метрики объема программы, уровня качества, трудоемкости и затрат.

Томас Мак-Кейб описал метрику цикломатической сложности программы \cite{mccabe_metric}. Метрика основана на анализе потока передачи управления от одного оператора к другому. Такой подход позволяет учесть логику программы. Программа представляется в виде управляющего ориентированного графа, такой граф называют графом управления, графом потока управления или управляющим графом программы. Метрика Мак-Кейба является цикломатическим числом графа управления, сумма количества ребер и вершин графа. Для данной метрики существуют модификации, предложенные разными авторами, две самые известные — Майерса и Хансена \cite{hansen_metric}.

Данные метрики разбираются в работе магистра ДонНТУ Жуковой Д.К. \cite{zhukova}, опубликованной на ее личном сайте. В работе описываются различные метрики Холстеда, цикломатическая метрика Мак-Кейба. Также помимо этих метрик, разобраны различные метрики для объектно-ориентированных языков: количество вызываемых удаленных методов (NORM), отклик на класс (RFC), взвешенная насыщенность класса (WMPC1, WMPC2) и др. Представлены количественные метрики: количество строк кода (LOC), количество классов (NOC), число происходящих классов (NDC), число локальных методов (NLM) и т. д.

Виктор Базили и Ричард Сэлби рассмотрели различные стратегии тестирования \cite{testing_strategies}.  Работа показывает, что существует широкий диапазон стратегий тестирования. Из-за такого широкого диапазона стратегий тестирования, полезно использовать метрики, которые подсчитывают количество тестовых случаев, требуемых для каждой стратегии для заданной программы, например, метрика Мак-Кейба может измерить количество тестовых случаев требуемых для структурного тестирования.

Большинство современных языков поддерживают модульность. Одним из намерений при разбиении программы на модули — предотвратить влияние изменения одного модуля на другой. Для того чтобы измерить подобную связь, Норман Фэнтон предложил классифицировать модули на 6 классов сцепления \cite{module_coupling_classes}. В дальнейшем сцепление для программы может быть построен граф модели сцепления. Граф модели сцепления может предоставить хороший метод визуализации сцеплений между модулями.

Обычно модульные программы состоят из модулей с данными, протекающими через них способом, называемым информационным потоком. Информационные потоки могут показать сложные взаимодействия и сложное алгоритмическое поведение в программе. Сэлли Гэнри и Дэннис Кафура предложили метрику для модулей, которая подсчитывает кол-во таких потоков, завершающихся в модуле и происходящих из модуля \cite{kafura_metric}. Данная метрика позволяет определить влияние модулей на информационный поток программы, и, таким образом, выявить, что делает изменения и тестирования в программе более сложным.

\subsubsection{Обзор исследований в области визуализаций ПО} 

Диана Сидаркевичуте утверждает, что самыми часто используемыми инструментами визуализации являются просмотрщики кода \cite{code_reviewers}. Просмотрщики предоставляют фиксированный набор графических представлений ввода программы: графовые структуры, прямые и обратные слайсеры, дайсеры, просмотр “мертвого” кода (недостижимый код).

Но в связи с огромным размером современных программ, использование графовых структур или различного вида просмотра кода не всегда находит свое применение, в процессе визуализации представления могут стать сильно загроможденными.

Янг П. и Манро М. описали визуализацию, основанную на трехмерных геометрических формах, таких как кубы и цилиндры \cite{young_munro_visualization}. Их система состоит из двух частей, CallStax и FileVis, которые можно объединить в одну систему визуализации. Есть и другие виды визуализаций с использованием абстрактных структур: представления кода в виде реального мира (например, города), полиметрические представления, гиперболические деревья, тримапинг, радар эволюции и др.

\subsection{Выводы по разделу}

В первой части данном разделе разобраны различные метрики программного обеспечения. Метрики ПО предоставляют дополнительную информацию об программе. Они могут оказаться полезным инструментом в процессе тестирования, отладки, нахождения и исправления ошибок. Также метрики ПО могут помочь при изучении нового языка программирования.

В этом разделе разбираются только метрики для императивных языков программирования. Рассмотрена краткая информация о метриках для традиционных императивных языков. Описаны метрики для оценки степени потока управления, модульности в программах. Среди метрик для императивных программ разобраны следующие:

\begin{itemize}
	\item метрики размера императивной программы (различные LOC метрики);
	\item метрики Холстеда (объем программы $V$, длина программы $N$, словарь программы $\eta$ и т.д.);
	\item цикломатическая сложность Мак-Кейба и различные модификации этой метрики;
	\item метрики модульности программы (классификация сцепления модулей, метрика Генри-Кафура);
	\item метрики тестируемости программы.
\end{itemize}

Помимо того, что разобрана метрика цикломатической сложности, также приведены понятия управляющего потока программы и графа управляющего потока. Рассмотрены различные примеры графов управляющего потока. Также среди графов исследованы граф вызовов и граф сцепления модуля.

Во второй части данного раздела разбираются визуализации программного обеспечения. Визуализации ПО улучшают понимание программы, что облегчает процесс ручных изменений. Рассматриваются свойства систем визуализации с различных точек зрения (с точки зрения системы, пользователя).

Разобраны виды инструментов визуализации: просмотрщики кода, высокоуровневый обзор программы, динамические запросы, абстрактные представления, представления в виде реального мира, полиметрические представления и другие виды абстрактных представлений. Для каждого вида инструментов показаны примеры их использования для визуализации ПО. Для большинства видов визуализаций разобраны их достоинства и недостатки.

Исходя из анализа недостатков существующих инструментов и подходов в итоге для системы статического анализа решено использовать следующие визуализации:

\begin{itemize}
	\item графовые структуры (в особенности, для отображения потока управления программы), однако с возможностью интерактивного взаимодействия с графом, таким образом решается проблема загроможденности представления графов;
	\item тримапинг для отображения объемов модулей, функций и файлов по различным метрикам и критериям выбора, например, файлы текущей директории;
	\item полиметрические представления для отображения различных метрик, которые не только измеряют объем какого-либо объекта программы;
	\item эволюционные радары для демонстрации сцепления модулей (пара .c файл --- .h файл).
\end{itemize}

\clearpage
